\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Une membre de Parapluies Rouges (Grève féministe
Vaud)},
            pdftitle={Pas de féminisme sans les putes !},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Pas de féminisme sans les putes !}
\subtitle{Lutter contre l'abolitionnisme du travail du sexe et pour la
défense des droits des travailleureuxses du sexe}
\author{\mbox{Une membre de Parapluies Rouges (Grève féministe Vaud)}}
\date{19 novembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 37}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Pas de
féminisme sans les putes !\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Lutter contre
l'abolitionnisme\\du travail du sexe et pour la défense des droits\\des
travailleureuxses du sexe\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont 19 novembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

Pendant la préparation de la Grève féministe du canton de Vaud de 2019,
j'ai participé à la création d'un sous-groupe qui lutte pour les droits
des travailleureuxses du sexe° (ci-après TDS) et qui vise à souligner la
nécessité pour le féminisme de prendre en considération le
TDS\footnote{Pour lire d'autres témoignages de travailleureuxses du sexe
  : \emph{Nous Sommes Touxtes des Putes}~{[}n\textsuperscript{o}~42{]}
  sur le statut du TDS et \emph{Je suis une
  pute}~{[}n\textsuperscript{o}~2{]}.} : le collectif Parapluies Rouges.

L'histoire de la création du collectif est liée à un événement qui a eu
lieu en suisse\footnote{L'autrice de ce texte a demandé à ce que les
  noms des pays soient écrits en minuscule : "Je ne mets jamais de
  majuscule aux pays, dans un but symbolique, la majuscule témoignant
  dans la langue française écrite d'une certaine valeur, valeur que je
  ne souhaite pas apporter au concept de nation."} en 2019 : une journée
organisée par une institution publique pour laquelle nombre de
féministes abolitionnistes° du TDS ont été invitéexs à parler, dont
certaines des voix européennes les plus importantes. Le ton global était
hyper condescendant et victimisant envers les TDS. Les discussions
étaient de véritables plaidoyers pour l'interdiction du TDS en suisse
ou, pour le dire autrement, de véritables éloges des modèles politiques
de pays basés sur la "pénalisation du client" comme ceux instaurés par
la suède ou la france. Souvent, les féministes abolitionnistes se
présentent comme les défenseureuxses des personnes qui pratiquent le
TDS. Iels ne souhaitent donc pas les pénaliser directement pour
l'exercice de ce métier, qu'iels ne considèrent, d'ailleurs, pas comme
un métier. Iels luttent contre la prostitution en décourageant la
demande, ce qui revient au même. Les premièrexs concernéexs dénoncent
ces politiques qui précarisent leurs activités en causant une baisse des
tarifs et en réduisant la capacité de négociation du service. Le
discours abolitionniste adopte une posture tutélaire et infantilisante,
étant donné qu'il est impossible, si on l'écoute, de consentir à se
prostituer : toute personne qui se prostitue est une victime. Dans la
logique abolitionniste, l'autodéfinition, l'autonomie et
l'auto-organisation des TDS sont impensables et logiquement
invisibilisées sur le plan politique.

Bref, du coup, on a décidé d'y aller à cet événement, à cinq, pour faire
acte de présence et montrer qu'il existe une opposition féministe à ces
discours toujours plus influents. On avait des masques neutres blancs,
notamment pour préserver l'anonymat d'une des personnes qui est encore
TDS. On a attendu que la journée se termine pour faire notre petite
action. On n'a même pas interrompu leur colloque, on est venues à la fin
et, en silence, on s'est simplement mises sur le côté de la salle avec
quelques pancartes. Rien de bruyant, rien d'agressif. Ça a été
extrêmement mal reçu. On nous a reproché d'avoir été "agressives",
d'avoir gâché leur journée. Surtout, on nous a reproché d'essayer de
"faire taire leurs voix, des voix différentes et hors-normes".
Paradoxalement, de leur point de vue, c'est elleux qui portent une voix
différente et nous, on venait les censurer et les obliger à se taire.
Dans le public, on a remarqué qu'il y avait des membres de la Grève
Féministe\footnote{Pour d'autres témoignages issus de la Grève féministe
  : \emph{En el feminismo, lo personal es
  político}~{[}n\textsuperscript{o}~49{]} aborde des questions liées à
  la maternité et raconte la performance de Las Tesis à Lausanne et
  \emph{Il faut se nourrir de toutes les
  révolutions}~{[}n\textsuperscript{o}~17{]} évoque les luttes kurdes au
  sein du mouvement.} et on s'est dit qu'il fallait absolument amener
une voix pro-pute dans ce mouvement qui s'annonçait historique.

Le discours abolitionniste, victimisant systématiquement les personnes
qui pratiquent le TDS, perpétue, voire renforce les conditions précaires
dans lesquelles elles travaillent. En niant la pluralité des situations
dans lesquelles peuvent se trouver les TDS, l'approche abolitionniste ne
se confronte pas à la réalité de leurs conditions de travail et empêche
tout changement. Les abolitionnistes prétendent aider les
professionnellexs, mais iels ne bataillent pas avec les autorités
lorsqu'il y a des restrictions du périmètre d'exercice, iels ne se
battent pas pour les défendre matériellement pour de meilleures
conditions de travail. Pour nous, en revanche, c'est là que se situent
les vrais enjeux : si tu veux aider, ça ne sert à rien de dire : "Oh là
là c'est trop dur, il faut arrêter de pratiquer." Le quotidien des TDS
c'est pas ça, le quotidien c'est qu'il faut bouffer, payer les factures
et qu'il n'y a plus de boulot à cause du confinement.

À la même époque, plusieurs aspects politiques du TDS étaient vivement
discutés à Lausanne, faisant suite surtout à la réduction du périmètre
d'exercice en 2018. C'était pas forcément des approches politiques
abolitionnistes, mais quand même, l'idée était de "lisser" les nuits
lausannoises, en repoussant les TDS un peu plus loin, de les éloigner
d'un quartier en cours de gentrification, pour le dire avec les mots des
autorités, d'un "site stratégique pour le développement urbain". On sait
comment ça marche, on les met toujours un peu plus loin, jusqu'à ce
qu'iels soient carrément en dehors des villes, et qu'iels ne puissent
plus travailler correctement, jusqu'à ce qu'iels soient dans des lieux
reculés et isolés où iels sont exposéexs à davantage de violences ou de
situations dangereuses.

Lorsqu'on a annoncé la création d'un sous-groupe qui s'occuperait de
toutes ces questions, on a vite remarqué que ce n'était pas évident pour
tout le monde. Tous les autres sous-groupes de la Grève féministe se
sont créés sans aucune discussion. Mais pour nous, ça a posé des
problèmes. On sentait que ça créait un malaise et que c'était une source
de tensions. Il a fallu légitimer l'existence du groupe, et c'était
vraiment délicat, mais on a fini par le créer. On s'est regroupées entre
personnes qui avaient des affinités sur ces questions-là. Des personnes
concernées, d'autres pas concernées, des universitaires, d'autres pas,
des personnes du milieu associatif. On a commencé à faire des trucs et
voilà, maintenant, on est légitimes. Personne ne va venir remettre en
cause l'existence de ce groupe. Au fil du temps, d'autres personnes sont
venues nous rejoindre, ça s'agrandit, c'est cool, et deux groupes
similaires se sont formés au sein des collectifs de la Grève féministe à
Genève et en Valais.

Nos activités, c'est surtout des tables rondes, des discussions, des
projections. On a organisé une table ronde à l'Arsenic\footnote{L'Arsenic
  est un centre d'art dédié à la création contemporaine en danse,
  théâtre et performance à Lausanne.} sur l'imbrication des questions
liées au TDS et au féminisme. On organise plutôt des événements
symboliques. L'idée, c'est de ramener du monde pour discuter en montrant
qu'il y a des alternatives qui existent, en proposant des conceptions
nouvelles de la sexualité et du TDS, en défendant et en réaffirmant que
la lutte pour les droits des TDS a sa place au sein des mouvements
féministes, dans une perspective non seulement inclusive, mais aussi
révolutionnaire. Pour l'instant, on n'a pas organisé d'actions "coups de
poing" ou de trucs, disons, plus vindicatifs. Mais c'est comme si, de
toute manière, quoi qu'on fasse, on est vu comme un collectif hyper
"extrémiste". En vrai, des projections et des tables rondes, c'est pas
non plus hyper radical.

On est aussi actives sur un plan pratique. On organise des collectes,
des aides d'urgence. Le TDS dans son ensemble, en l'absence de
reconnaissance symbolique, c'est hyper précaire au niveau du statut et
du droit du travail. Pendant les périodes de crise, comme la situation
sanitaire créée par le Covid-19, ce sont toujours les boulots les plus
précaires qui sont touchés en premier. Et là, clairement, le besoin le
plus urgent, c'est une vraie protection du travail. On entend dire que
puisque c'est légal, les TDS peuvent demander des APG (Allocations pour
Pertes de Gain), alors qu'en vérité, peu de personnes peuvent vraiment
prétendre à ces aides. Dans le canton de Vaud, il n'y a pas d'obligation
d'annonce pour les TDS par exemple --- cette obligation existe dans les
autres cantons de suisse. Du coup, il y a énormément de TDS qui ne sont
pas annoncéexs et qui n'ont droit à aucune aide. Cette absence
d'obligation d'annonce est paradoxale. D'un côté, c'est une annonce au
registre du commerce et à la police qui t'oblige à accepter une forme de
surveillance, mais de l'autre, si t'es pas déclaréex et annoncéex
officiellement, t'as pas accès aux aides sociales ; je schématise mais
c'est ça l'idée. Même pour les TDS annoncéexs, les aides sociales,
pragmatiquement, c'est pas incroyable. Quand tu fais une déclaration
d'impôt, les APG sont calculées sur ta précédente déclaration. Donc si
tu viens de commencer, tu n'en as pas, de déclaration précédente, et
donc tu ne touches rien. Aussi, puisque ce sont des boulots socialement
stigmatisés, tu vas pas forcément t'annoncer, tu vas pas en parler
autour de toi, tu vas pas savoir vers qui te tourner pour demander des
aides. C'est pas facile d'aller au chômage et de dire : "Bonjour, je
suis travailleureuxse du sexe". Que tu sois unex TDS qui passe par
internet, avec des ressources, ou que tu fasses du TDS dans la rue avec
moins de ressources, c'est hyper mal vu dans tous les cas et c'est
toujours très compliqué d'aller voir des institutions pour leur demander
de l'aide. C'est pour ça que les personnes les plus précaires se
tournent vers les aides d'urgence associatives, comme la Soupe populaire
ou les aides alimentaires d'urgence. Les associations sont débordées,
elles font ce qu'elles peuvent. Dans tout ça, la ville de Lausanne, qui
se prétend de gauche et progressiste, ne fait finalement que réduire le
périmètre d'exercice et rendre difficile le travail pour celleux qui
sont déjà les plus précaires.

Dans le milieu féministe, on pourrait être sympas et solidaires entre
nous, ça enlèverait un premier effet de stress et de stigmatisation
symbolique pour les copainexs TDS. On en connaît des TDS qui disent :
"Ah moi les féministes, j'ai pas envie de leur parler". C'est lié au
fait que les voix abolitionnistes sont surreprésentées dans les
mouvements féministes. Du coup, certains milieux féministes renvoient
parfois aux TDS une impression de déconsidération, de délégitimation. Il
y a vraiment du boulot là-dessus, dans les représentations, et dans la
bienveillance à avoir envers touxtes les femmes, les personnes non
binaires° et les personnes trans° ! Pour autant il y a des signaux
positifs : l'existence de nos réseaux, les succès des mobilisations de
solidarité pendant la Covid et même des collages que nous avons eu la
surprise de découvrir et qui rappellent ce slogan : "Pas de féminisme
sans les putes" !

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
